【工會戰線】杜耀明：小心防守大膽進攻，教協可扭轉香港人命運

北京的對港政策以鎮壓為主，無助解決官民衝突，甚至適得其反，但絕非糊塗妄動，散漫無力。相反，打壓必更野蠻亦更有系統，在未來一年，將考驗香港人的抗爭智慧。

如運動中被捕的中小學老師，即使仍等候法庭審訊，教育局局長楊潤雄未審先判，竟可違反程序公義，要求所屬學校予以停職，並限制老師的網上言論。又如警方以調查洗黑錢之名，凍結抗爭者支援組織「星火同盟」七千萬元資金，但調查人員無法提出洗黑錢的理據，例如黑錢的來源和去向，此舉不外是打擊支援抗爭者的財政基礎。可見逆權運動仍未結束，當權者已急不及待，開始清算行動。

不過，壓迫者越亂來，越刺激起公民社會的鬥志、危機感和應變力。楊潤雄未審先判和警方粗暴執法，首先惹來法律維權，以保障港人的財產權和就業權。當局若堅持錯誤，濫用公權力，阻礙支援組織正常運作，或者無理剝奪教師的專業資格，只會得到《禁蒙面法》的同等下場。其次是繼續為逆權運動助燃，為教育界以至整個抗爭吹起集結號，以捍衛專業以至基本權利的旗幟，對抗暴政。其實凍結資產非同小可，警方可隨意行事的話，等於侵犯私有產權，那就如「送中」法律一樣，有切身之痛者豈止「送中」人士，還包括以香港作為資產集散地的商家和企業。

從社會的角度看，當局這些侵權行動，代表政權對民間組織和不同專業的冒犯，因此大家除了立即捍衛受侵犯者的權利，長遠來說，有需要加強民間社會的力量，如地區組織、工會和專業團體。社區方面，逆權運動人士在區議會取得壓倒性優勢，開明進步的力量可以遍地開花，監督地方事務（如區內學校有否停止被捕老師的職務）。同樣，專業團體除少數外，大都崇尚民主自由人權法治，經歷今次逆權運動之後，相信更多專業人士願意挺身而出，主政有關團體，以專業代表的身份主持公道，扶助官司纏身的其他專業人士。

相較之下，工會力量需要急起直追。現時全港勞動人口接近四百萬人，但參與工會人數僅八十多萬人，不到總數百分之廿五，工會數目不到九百個，動員力量十分有限，未來一段時間需要加倍增加工會及會員數目，才能有力發動全港罷工，繼續向政府施壓，並捍衛僱員抗爭的權利。

儘管香港工會底子弱，但只要捉住要害，仍可產生重大影響。重點是先在一些策略行業發展工會，如交通、運輸、能源、金融、公務員等，這些行業罷工的話，社會勢必瀕臨癱瘓。其次是運用現時教師工會「香港教育專業人員協會（教協）」的優勢，擴展全港的動員網絡。

目前教協會員人數近十萬，廣布全港近一千一百間中小學，是全港最有影響力的行業工會。再進一步，應該在每間學校成立工會，要求參與校政，以改善教師待遇，提升教學質素，並且保障教師權益，防範政治侵損專業，對付教育局對學校日漸加強的微觀控制。

教師工會若能廣布全港中小學以至幼稚園，除可對抗當局打壓，更有助立法會變天。立法會共七十個議席，來年九月換屆選舉，民主派加本土派直選得票率即使與四年前接近，仍至少可得三十席（地方直選十九席、超級區議會三席、專業人士的功能組別七席、區議會互選一席），只要多取六席便可過半，控制立法會的立法權、財政權和調查權。

一般認為，其中兩席相信可從餘下兩個專業人士界別（工程界及建築、測量、都市規劃界）取得，另兩席可望從飲食業及零售業兩個功能組別打主意，再從地方直選多取兩席，即可佔領立法會。較少人注意是勞工界的三個席位，因為由工會推選產生，而過去，從屬或聽從北京的工會組織一直佔多數，三個議席從來都是他們的囊中物，早已失去競爭意義。

不過，教協若積極成立學校工會作為教師維權據點，將可扭轉局勢，親北京工會組織再不能主宰來自勞工界的立法會三位人選。目前中小學加幼稚園接近二千間，教協只需在其中一半成立屬會，加上職工盟近一百個傾向支持民主派的工會，全取勞工界三個議席再也不是夢。

時局艱難，但望崇尚專業的教協可放下身段，一為教師維權，二為佔領立法會以反制政府，全力發展基層工作，並且打好攻佔立法會的一仗。

推到教協做嘢

推啊

push

Push